\documentclass[11pt, a4paper]{report}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{strona_tytulowa}
\usepackage{listings}
\usepackage{caption}


\usepackage[polish]{babel}
\selectlanguage{polish}

\title{Wydajność persystentych binarnych drzew poszukiwań}
\author{Jakub Nowak}

\uczelnia{Uniwersytet Jagielloński}
\wydzial{Wydział Matematyki i Informatyki}
\instytut{Zespół Katedr i Zakładów Informatyki Matematycznej}
\promotor{dr Grzegorz Gutowski}
\rok{2016}\usepackage{caption}

\numerindeksu{1099277}

\newtheorem{definition}{Definicja}

 
\begin{document}

\begin{titlepage}
	\stronatytulowa
\end{titlepage} 


\begin{abstract}

Programowanie funkcyjne zyskuje w ostatnich latach na popularności. Umożliwia ono bardziej matematyczne podejście do tworzenia oprogramowania, co często pociąga za sobą krótszy i bardziej zwięzły kod. Jednym z głównych założeń języków funkcyjnych jest niemutowalność\footnote{immutable} (niezmienność) obiektów. Raz skonstruowany obiekt powinien pozostać w tej samej formie, niezależnie od tego, jakie operacje na nim wykonujemy. 

Niesie to ze sobą wiele korzyści dla programisty, takich jak lepsza kontrola nad stanem obiektu, bezpieczeństwo w użyciu wielowątkowym, możliwość współdzielenia pamięci przez różne instancje tego samego typu oraz memoizacja wywołań funkcji. W związku z tym wykształciła się potrzeba tworzenia persystentnych struktur danych, których wydajność byłaby porównywalna z ich mutowalnymi\footnote{mutable} (zmiennymi) odpowiednikami. 

W poniższej pracy licencjackiej przedstawię porównanie różnych implementacji persystentnych binarnych drzew poszukiwań. Rozwiązania stworzone zostały w języku $Scala$, który łączy cechy języków funkcyjnych i obiektowych.

\end{abstract}

\tableofcontents

\chapter{Wstęp}

Binarne drzewa poszukiwań są strukturami danych, które pozwalają przechowywać elementy ze zbioru, dla którego zdefiniowany jest porządek liniowy. Takie drzewa są podstawą implementacji zbiorów, multizbiorów oraz słowników. Podstawowe operacje, jakie wspierają te struktury to wstawianie, usuwanie oraz sprawdzenie przynależności. Wydajne implementacje powinny zapewniać wykonanie tych funkcji w logarytmicznym czasie, $O(\log{}n)$, gdzie $n$ jest liczbą elementów. Taką gwarancję dają jednak jedynie zrównoważone wersje drzew. W przypadku naiwnej implementacji pesymistyczna złożoność jest liniowa.

\section{Definicje}
	\begin{definition}
		Efemeryczna struktura danych (ephemeral data structure) to taka strukutra, która w wyniku operacji modyfikacji zmienia stan. Nie ma możliwości dostępu do starej wersji sprzed modyfikacji.
	\end{definition}
	
		\begin{definition}
	Persystenta struktura danych (persistent data structure) to taka, która zapewnia dostęp do starych wersji. Mówimy, że struktura jest częściowo persystentna (partially persistent), jeśli wszystkie stare wersje są dostępne, ale tylko najnowsza umożliwia operacje modyfikacji. Z kolei struktura jest całkowicie persystentna (fully persistent), gdy każda poprzednia wersja, jest dostępna zarówno do odczytu, jak i do modyfikacji.
	\end{definition}
		
	Efemeryczne drzewa spotykane w imperatywnych językach programowania (np. $java.util.TreeMap$) nie zapewniają niemutowalności. W wyniku wstawienia lub usunięcia elemntu, nasza struktura zostaje zmodyfikowana. Użycie takiego obiektu w aplikacjach wielowątkowych staje się problematyczne, ponieważ pociąga za sobą konieczność używania synchronizacji lub blokad (ang. lock).

W takich przypadkach użycia ujawnia się prawdziwa przewaga persystentnych odpowiedników. Należy jednak postarać się, aby narzut związany z zachowaniem poprzednich kopii struktury nie spowodował znacznego spadku wydajności. W niniejszej pracy porównam wydajność różnych implementacji persystentnych binarnych drzew poszukiwań.


\chapter{Projekt}

W niniejszym rozdziale przedstawię szczegóły projektu, którym była implementacja różnych wariantów drzew. Drzewa, które zaimplementowałem, wspierają podstawowe operacje: wstawianie, usuwanie i test przynależności. Wśród nich znajdują się dwie najbardziej znane wersje zbalansowanych drzew: $AVL$ oraz $Red-Black$ oraz jedna mniej popularna - $AA-Tree$ (Arne Anderson). Wszystkie trzy zapewniają w pesymistycznym przypadku logarytmiczny czas podstawowych operacji. Dodatkowo zaimplementowałem drzewo $Treap$ (kopcodrzewo) będące randomizowaną strukturą danych, która jednak z wysokim prawdopodobieństwem zapewnia logarytmiczny czas wykonania wyżej wymienionych operacji.

W celu utrzymania pełnej persystencji posłużyłem się techniką zwaną kopiowaniem ścieżki (path copying). Zapewnia ona czytelność kodu oraz skutkuje zużyciem dodatkowej pamięci proporcjonalnym do wysokości drzewa za każdą modyfikację.


\section{Źródła}

Projekt znajduje się w repozytorium w serwisie $Bitbucket$ \footnote{https://bitbucket.org/jakub\_nowak/persistent-bst}. Dodatkowo w celu przeprowadzenia testów wydajnościowych wykorzystałem rzeczywiste dane udostępnione przez serwis $Codeforces$\footnote{http://codeforces.com}. W celu pozyskania tych danych stworzyłem prostą biblioteczkę korzystającą z udostępnionego przez $Codeforces$ API  \footnote{https://bitbucket.org/jakub\_nowak.com/codeforcesapi}.

\clearpage

\section{Środowisko}

Do działania projektu wymagana jest: 
\begin{itemize}
\item Java 1.8
\item Scala 2.11.8
\item sbt 0.13.11
\end{itemize}

\section{Działanie}

W celu uruchomienia testów należy wykonać następujące polecenie w folderze głównym projektu:
\begin{lstlisting}
sbt test
\end{lstlisting}

\section{Sprzęt}
Testy przeprowadziłem na następującym sprzęcie:
\begin{itemize}
\item OS: Ubuntu 16.04 LTS
\item Procesor: Intel(R) Core(TM) i7-4710HQ CPU @ 2.50GHz
\item RAM: 2 x 8192 MB 1600 MHz
\item Java HotSpot(TM) 64-Bit Server VM
\end{itemize}

\chapter{Testy}

Implementacje drzew przetestowałem pod względem poprawnościowym oraz wydajnościowym. Wykorzystałem do tego open sourcowe biblioteki, takie jak $ScalaTest$, $ScalaCheck$ oraz $ScalaMeter$.

\section{Testy poprawnościowe}

W pliku $BinarySearchTreeTest.scala$ znajdują się testy oparte o tzw. testowanie własności (property-based testing).

W pliku $BstImplementationTest.scala$ znajdują się testy sprawdzające, czy własności konkretnej implementacji drzewa zostały zachowane po wykonaniu operacji wstawiania lub usuwania.


\section{Testy wydajnościowe}

Przeprowadziłem dwa typy testów wydajnościowych. Jedne z nich to testy na kluczach, które są losowo pomieszanymi kolejnymi liczbami naturalnymi. Drugie z nich to testy na rzeczywistych danych z rankingu z serwisu $Codeforces$.

$Codeforces$ jest serwisem przeznaczonym do sportowego programowania (competitive programming). Uczestnicy biorą udział w zawodach programistycznych, w wyniku czego zdobywają punkty. Są na bieżąco klasyfikowani w rankingu, a za odpowiednio wysokie miejsca przyznawane są rangi. Zdarzenia informujące o zmianie wyniku w postaci krotek <użytkownik, znacznik czasu, stary wynik, nowy wynik> zostały pobrane w dniu $20.05.2016$ i znajdują się w pliku $test/resources/codeforces\_ranking$.

Wszystkie czasy podane w poniższych tabelach wyrażone są w milisekundach i ukazują sumaryczny wynik, jaki zajęła dana grupa testowa.

\clearpage

\subsection{Dane losowe}

\captionof{table}{Operacja wstawiania}
\begin{tabular}{l*{6}{c}r}

$n$             & 1000 & 10000 & 50000 & 100000 & 500000  & 1000000 \\
\hline
Treap 					& 0.62 & 9.32 & 49.69 &  103.01 & 616.10 &  1382.75  \\
Red-Black            & 0.87 & 12.64 & 65.73 &  137.68 & 763.58 &  1686.65  \\
AVL         & 0.77 & 9.67 & 52.00 &  102.79 & 607.30 &  1390.70  \\
AA-Tree     & 0.60 & 9.32 & 50.11 &  102.86 & 601.41 &  1389.00   \\
\end{tabular}

\hspace{0.1cm}

Testy polegały na zbudowaniu drzewa przez wykonanie $n$ wstawień, poczynając od drzewa pustego.

\captionof{table}{Operacja usuwania}
\begin{tabular}{l*{6}{c}r}

$n$              & 1000 & 10000 & 50000 & 100000 & 500000  & 1000000 \\
\hline
Treap 					& 0.19 & 3.15 & 28.15 & 59.20 & 452.23 & 1104.08  \\
Red-Black            & 0.30 & 4.59 & 38.32 &  77.00 & 558.01 &  1269.41  \\
AVL           & 0.22 & 3.29 & 27.67 &  61.16 &  458.45 &  1053.41  \\
AA-Tree     & 0.45 & 7.57 & 53.42 &  125.53 & 866.41 &  1937.17  \\
\end{tabular}

\hspace{0.1cm}

Testy polegały na przeprowadzaniu $n$ operacji usuwania z drzewa składającego się z $n$ elementów. Usuwane elementy to spermutowane losowo wszystkie elementy z tego drzewa.

\captionof{table}{Operacja wyszukiwania}
\begin{tabular}{l*{6}{c}r}

$n$              & 1000 & 10000 & 50000 & 100000 & 500000  & 1000000 \\
\hline
Treap 					& 0.09 & 1.58 & 13.32 & 36.03 & 343.05 & 731.67  \\
Red-Black            & 0.09 & 1.59 & 12.34 &  31.25 & 301.35 &  681.37  \\
AVL           & 0.08 & 1.38 & 11.51 & 27.48 & 274.13 & 640.43  \\
AA-Tree     & 0.08 & 1.35 & 10.71 &  29.18 & 274.00 &  559.11  \\
\end{tabular}

\hspace{0.1cm}

Testy polegały na przeprowadzaniu $n$ operacji wyszukiwania w drzewie składającym się z $n$ elementów. Wyszukiwane elementy to spermutowane losowo wszystkie elementy z tego drzewa.

\clearpage

\subsection{Dane z Codeforces}

Testy te są zaprezentowane w ramach sprawdzenia, jak drzewa radzą sobie z rzeczywistymi danymi. Jest to jednak niewielki ranking (około $80000$ użytkowników), dlatego wyniki dla dużych rankingów mogą być inne.

\captionof{table}{Konstrukcja rankingu}
\begin{tabular}{l*{6}{c}r}

$n$              & 1000 & 10000 & 50000 & 100000 & 500000  & 727623 \\
\hline
Treap 					& 1.34 & 16.64 & 88.22 & 182.72 & 943.95 & 1356.59  \\
Red-Black            & 1.63 & 20.69 & 109.75 &  227.20 & 1167.27 &  1683.57  \\
AVL           & 1.31 & 16.36 & 83.72 &  172.51 & 908.51 &  1319.80  \\
AA-Tree     & 1.93 & 22.28 & 119.74 &  244.65 & 1264.82 &  1811.98  \\
\end{tabular}

\hspace{0.1cm}

Testy polegały na zbudowaniu rankingu od pustego drzewa i zasymulowaniu na nim pierwszych $n$ zdarzeń (posortowanych po znaczniku czasu) zmiany wyniku. Wielu użytkowników może mieć tyle samo punktów, więc w węzłach drzewa trzymałem zbiór użytkowników z danym wynikiem. W związku z tym testowane były operacje wstawiania i usuwania.

\captionof{table}{Operacja wyszukiwania}
\begin{tabular}{l*{6}{c}r}

$n$              & 1000 & 10000 & 50000 & 100000 & 500000  & 727623 \\
\hline
Treap 					& 0.10 & 1.16 & 7.60 & 16.03 & 81.01 & 125.57  \\
Red-Black            & 0.12 & 1.34 & 8.26 & 17.59 & 93.29 & 134.22  \\
AVL           & 0.10 & 1.07 & 6.25 &  14.95 & 79.26 &  114.60  \\
AA-Tree     & 0.09 & 1.07 & 7.37 & 15.55 & 71.71 & 118.95  \\
\end{tabular}

\hspace{0.1cm}

Początkowo budowane było drzewo symulujące stan rankingu po pierwszych $n$ operacjach (czas tworzenia nie jest wliczany w testy). Następnie te same zdarzenia zmiany wyniku były przetwarzane ponownie, a ranking był odpytywany o istnienie danego użytkownika z jego nowym (tym z konkretnego zdarzenia) wynikiem.


\chapter{Podsumowanie}

Testy ukazują, że czasy wyszukiwania są mocno związane z czasami wstawiania i usuwania. Chcąc uzyskać najniższe możliwe czasy wyszukiwania musimy się pogodzić na nieco wolniejsze czasy modyfikacji, jak to ma miejsce w przypadku drzewa AA dla testów losowych. Często stosowane drzewo czerwono-czarne uzyskało gorsze wyniki od teoretycznie bardziej spłaszczonego AVL. Randomizowane drzewo Treap uzyskało całkiem dobre czasy modyfikacji i gorsze czasy wyszukiwania. Warto jednak zaznaczyć, że jego implementacja jest zdecydowanie najklarowniejsza i najprostsza w utrzymaniu.

\hspace{0.1cm}

W swoich implementacjach skupiłem się głównie na prostocie rozwiązań. Starałem się sprawić, aby kody były maksymalnie funkcyjne, również kosztem wydajności czasowej i pamięciowej. Dzięki temu implementacje są zwięzłe i zgodne ze standardami tworzenia oprogramowania w Scali.

\hspace{0.1cm}

Bezpośrednio nasuwają się dwa kolejne kroki niniejszej pracy. Jednym z nich byłoby maksymalne zoptymalizowanie implementacji w celu otrzymania najlepszych możliwych rezultatów wydajnościowych. Drugim zaś zintegrowanie implementacji z elastycznym frameworkiem kolekcji Scali. 

 
\end{document}